---
title: 3차 방정식 근의 공식
categories: 
- Algebra
tags:
- 3차 방정식
- 근의 공식

date: 2022-03-14 10:00:30
---

## 너무 복잡하니 간단한 것부터 풀어야 함

<br>

## $ \quad \quad x^3 = 1 \quad \quad \Rightarrow \quad \quad x^3 - 1 =0 $

<br>

$x^3 - 1 = (x -1 )(x^2 + x + 1)$　이므로

　　$x = 1$　과

이차식 $x^2 + x + 1 = 0$ 으로부터 나머지 두 근을 구하면

　　$x = - \frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{3\;}}{\;2}i$　이다.

이 두 복소수해 가운데
- 아무거나 하나를　$\omega$　라고 하면
- 나머지 하나는　$\omega^2$　가 되며

따라서 세 해를 모두 적으면  
- $x = \; 1, \; \omega, \; \omega^2$

이제 다음 식을 풀어보자.

<br>

## $ \quad \quad x^3 = a \quad \quad \Rightarrow \quad \quad x^3 - a =0 $

<br>

$y = \frac{x}{\sqrt[3]{a}}$ 이라고 하면

　　$y^3 = 1 \quad \quad \Rightarrow \quad \quad y^3 - 1 =0 $　이므로

　　$y = \; 1, \; \omega, \; \omega^2$　이며, 따라서 

　　$x = \; \sqrt[3]{a}, \; \omega \sqrt[3]{a}, \; \omega^2 \sqrt[3]{a}$　이다.

이제 본격적으로 일반적인 3차 방정식 해법을 살펴보자

<br>

## $a x^3 + b x^2 + c x + d = 0$

<br>

먼저 표기의 편리를 위해  
3차항 계수를 1 로 표준화

- $a = 1$

- 향후 필요시 변수 재변환하면 됨

    - $b \rightarrow \frac{b}{a}$

    - $c \rightarrow \frac{c}{a}$

    - $d \rightarrow \frac{d}{a}$

## $x^3 + b x^2 + c x + d = 0$

2차항을 제거하기 위해 변수변환
- $y = x + \frac{b}{3}$

그러면 식은 다음과 같은 형태가 된다.

$y^3 + q y + r = 0$ 

- $\quad q \;=\; c \:- \frac{1}{3}\:b^2$

- $\quad r \;=\; d - \frac{1}{3}\:c\:b\:  + \frac{2}{27}\: b^3 $

그리고 미지수 $y$ 를 두 값의 합으로 가정한다. 즉

$y = s + t$ 라고 하면 식은 다음과 같이 된다.

$s^3+t^3+r + (3st+q)(s+t) = 0$ 

따라서 
- $s^3+t^3 = -r$ 
- $3st = -q \quad \Rightarrow \quad s^3 t^3 = - \frac{\; q^3}{27}$

여기서 $s+t = 0$ 은  
- $y = 0$ 으로 가정하는 것이기 때문에  
- 일반적이지 못하므로 고려하지 않는다.

이제 2차방정식 근과 계수의 관계를 이용하여 
- $s^3$ 과 $t^3$ 을 두 근으로 하는 이차방정식을 만든다.

### $z^2 + r z - \frac{\; q^3}{27} = 0$

- 여기서 $s^3 = z$ 이므로

- $s = \sqrt[3]{z}, \omega \sqrt[3]{z}, \omega ^2 \sqrt[3]{z}$ 이다.

- $t$ 도 마찬가지로 계산된다.

### $z = - \frac{r}{2} \pm \sqrt{\frac{r^2}{4} + \frac{q^3}{27}}$

- 이 두 근을 아무렇게나 $z_1$ 과 $z_2$ 라고 하자.

- 그러면 이제 $s$ 의 $t$ 의 짝이 여러 개 가능한데

- $3st = -q$ 를 만족하도록 $s$ 와 $t$ 를 정하면

- 총 3 개의 쌍이 가능하며 그 각 합이 세 개의 해가 된다.

### 그러면 이제 $y$ 의 세 근은 다음과 같다.

- $\sqrt[3]{z_1} + \sqrt[3]{z_2}$

- $\sqrt[3]{z_1}\omega + \sqrt[3]{z_2}\omega^2$

- $\sqrt[3]{z_1}\omega^2 + \sqrt[3]{z_2}\omega$

<br>

# 최종적으로 $x$ 의 세 근은 

<br>

- $-\frac{b}{3}  \;+\; \sqrt[3]{- \frac{r}{2} + \sqrt{\frac{r^2}{4} + \frac{q^3}{27}}} \;+\; \sqrt[3]{- \frac{r}{2} - \sqrt{\frac{r^2}{4} + \frac{q^3}{27}}}$

- $-\frac{b}{3} \;+\; \omega\: \sqrt[3]{- \frac{r}{2} + \sqrt{\frac{r^2}{4} + \frac{q^3}{27}}} \;+\; \omega^2\: \sqrt[3]{- \frac{r}{2} - \sqrt{\frac{r^2}{4} + \frac{q^3}{27}}}$

- $-\frac{b}{3} \;+\; \omega^2\: \sqrt[3]{- \frac{r}{2} + \sqrt{\frac{r^2}{4} + \frac{q^3}{27}}} \;+\; \omega\: \sqrt[3]{- \frac{r}{2} - \sqrt{\frac{r^2}{4} + \frac{q^3}{27}}}$ <br> ${ }$

    - $\quad q \;=\; c \:- \frac{1}{3}\:b^2$

    - $\quad r \;=\; d - \frac{1}{3}\:c\:b\:  + \frac{2}{27}\: b^3 $

    - $\quad \omega^2 + \omega + 1 = 0 \quad : \quad \omega =  - \frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{3\;}}{\;2}i$ 

<br>

# $a \ne 1$ 이라면 계수 변환

- $b \rightarrow \frac{b}{a}$

- $c \rightarrow \frac{c}{a}$

- $d \rightarrow \frac{d}{a}$

<br>


















